
### <span style="color:#ff6600">1. DEFINIÇÃO</span>

Sejam $m$ ≥ 1 e $n$ ≥ 1 dois números inteiros. Uma matriz $m × n$ é um
agrupamento retangular de números com $m$ linhas e $n$ colunas, formando uma tabela que se indica do seguinte modo:

$$ 
A = 
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn} \\
\end{bmatrix} 
$$

<span style="color:#a3a3a3">Notações:</span> Indicaremos por A uma matriz $m × n$ com $i = 1, ..., m$ e $j = 1, ..., n$. O elemento que ocupa a linha i e a coluna j da matriz A é denotado por (aij ). Cada matriz será representada por uma letra maiúscula do nosso alfabeto. As m sequências horizontais são chamadas de linhas da matriz, enquanto as n sequências verticais são chamadas de colunas da matriz.

### <span style="color:#ff6600">IGUALDADE DE MATRIZES</span>

Duas matrizes $A = (a$<sub>ij</sub>$)$ e $B = (b$<sub>ij</sub>$)$, de ordem $m × n$ são iguais se para todo par $(i,j)$ em que $i=1,...,m$ e $j=1,...,n$.

<span style="color:#a3a3a3">exemplo:</span>  
$$ 
\begin{bmatrix}
5 & 6\\
x & y\\
\end{bmatrix} 
=
\begin{bmatrix}
z & t\\
1 & 2\\
\end{bmatrix} \iff \{x=1, y=2, z=5, t=6
$$
 
### <span style="color:#ff6600">MATRIZES ESPECIAIS</span>

<span style="color:#ff6600">MATRIZ LINHA:</span> Uma matriz que possui apenas uma linha, de ordem $1 × n$:
$$
M_{1 \times n} =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & ... & a_{1n}\\
\end{bmatrix} $$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ COLUNA:</span> Uma matriz coluna possui apenas uma coluna, de ordem $m \times 1$:
$$
M_{m \times 1} =
\begin{bmatrix}
a_{11} \\ a_{21}\\ a_{31} \\ \vdots \\ a_{m1}\\
\end{bmatrix} $$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ QUADRADA:</span> Uma matriz quadrada que tem o mesmo número de linhas e colunas é chamada de matriz quadrada. Notação $M_{n}$, chamaremos de matriz quadrada de ordem $n$. 
$$ 
M_{n} =  
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn} \\
\end{bmatrix} 
$$

<span style="color:#ff6600">DIAGONAL PRINCIPAL:</span> Seja $A = (a_{ij})$ uma matriz quadrada $n \times n$. Os elementos $a_{ij}$ em que $i = j$ são os elementos da diagonal principal.


<span style="color:#ff6600">MATRIZ TRIANGULAR SUPERIOR:</span> Uma matriz quadrada, em que os elementos abaixo da diagonal principal são nulos, ou seja, os elementos $a_{ij}$ em que, $i > j$, são nulos:
$$ 
M_{n} =  
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & ... & a_{nn} \\
\end{bmatrix} 
$$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ TRIANGULAR INFERIOR:</span> Uma matriz quadrada, em que os elementos acima da diagonal principal são nulos, ou seja, os elementos $a_{ij}$ em que, $i < j$, são nulos:
$$ 
M_{n} =  
\begin{bmatrix}
a_{11} & 0 & ... & 0 \\
a_{21} & a_{22} & ... & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & ... & a_{nm} \\
\end{bmatrix} 
$$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ DIAGONAL:</span> Uma matriz quadrada, em que os elementos acima e abaixo da diagonal principal são nulos:
$$ 
M_{n} =  
\begin{bmatrix}
a_{11} & 0 & ... & 0 \\
0 & a_{22} & ... & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & ... & a_{nm} \\
\end{bmatrix} 
$$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ NULA:</span> Uma matriz em que todos os elementos são iguais a 0:
$$ 
O_{m \times n} =  
\begin{bmatrix}
0 & 0 & ... & 0 \\
0 & 0 & ... & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & ... & 0 \\
\end{bmatrix} 
$$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ IDENTIDADE:</span> A matriz identidade é denotada por $I_{n}$, onde $n$ é a sua ordem, e é uma matriz quadrada $(a_{ij})$ em que tais elementos da diagonal principal $(i = j)$ são iguais a 1, e os elementos $a_{ij}$ com $i \neq j$ são iguais a 0, com $i,j = 1,...,n$: 
$$ 
I_{n} =  
\begin{bmatrix}
1 & 0 & ... & 0 \\
0 & 1 & ... & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & ... & 1 \\
\end{bmatrix} 
$$


<span style="color:#a3a3a3">Exercício:</span> Construa a matriz $A=(a_{ij})$<sub>3x4</sub>, tal que $a_{ij} = ij - 2j$.

$$ 
A = 
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & a_{14} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} & a_{24} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} & a_{34} \\
\end{bmatrix} 
$$

1.1 - 2.1 = -1      2.1 - 2.1 = 0     3.1 - 2.1 = 1
1.2 - 2.2 = -2      2.2 - 2.2 = 0     3.2 - 2.2 = 2
1.3 - 2.3 = -3      2.3 - 2.3 = 0     3.3 - 2.3 = 3
1.4 - 2.4 = -4      2.3 - 2.4 = 0     3.4 - 2.4 = 4
$$ 
A = 
\begin{bmatrix}
-1 & -2 & -3 & -4 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 2 & 3 & 4 \\

\end{bmatrix} 
$$

### <span style="color:#ff6600">OPERAÇÕES COM MATRIZES</span>

<span style="color:#ff6600">ADIÇÃO:</span>

Dadas as matrizes $A = (a_{ij}) \in M_{m \times n}$ e $B = (b_{ij}) \in M_{m \times n}$, chamamos de soma da matriz $A$ com a matriz $B$, e indicamos por $A + B$, a matriz $m \times n$ cujo termo geral é $a_{ij} + b_{ij}$, ou seja:

$$
A + B =
\begin{bmatrix}
a_{11} + b_{11} & a_{12} + b_{12} & \dots & a_{1n} + b_{1n} \\
a_{21} + b_{21} & a_{22} + b_{22} & \dots & a_{2n} + b_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} + b_{m1} & a_{m2} + b_{m2} & \dots & a_{mn} + b_{mn}
\end{bmatrix}
$$

<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span>
$$
A=
\begin{bmatrix}
-1 & 2 \\
7 & 0
\end{bmatrix}, 
\quad B=
\begin{bmatrix}
8 & 11 \\
-3 & 5
\end{bmatrix}
\ então \ \ 
A+B=
\begin{bmatrix}
7 & 13 \\
4 & 5
\end{bmatrix}.
$$


<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span>
$$
\begin{bmatrix}
a & b & c \\
m & n+1 & p \\
x & y & z
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
1-a & -b & -c \\
-m & -n & -p \\
-x & -y & z+1
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}.
$$

<span style="color:#ff6600">MATRIZ OPOSTA:</span> Dada uma matriz $A = (a_{ij})$, a matriz $B = (b_{ij})$, em que $b_{ij} = -a_{ij}$ $(1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq n)$, é chamada de oposta de $A$, e indicamos por $-A$.

A diferença entre a matriz $A$ e a matriz $B$, indicada por $A - B$, é a soma de $A$ com $-B$ $( A + (-B))$.

<span style="color:#ff6600">PROPOSIÇÃO:</span> Sejam $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij})$, e $C = (c_{ij})$ matrizes de ordem $m \times n$ Então as seguintes propriedades são válidas:

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1)</span> Comutatividade: $A + B = B + A$.
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2)</span> Associatividade: $(A + B) + C = A + (B + C)$.
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span> $A + 0 = A$.
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> $A + (-A) = 0$.

<span style="color:#a3a3a3">DEMONSTRAÇÃO:</span>

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1)</span> Sejam $A = (a_{ij})$ e $B = (b_{ij})$, então $A + B = (a_{ij} + b_{ij}) = (b_{ij} + a_{ij}) = B + A$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2)</span> Sejam $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij})$, e $C = (c_{ij})$, então $(A + B) + C = (a_{ij} + b_{ij}) + c_{ij} = ((a_{ij} + b_{ij}) + c_{ij}) = (a_{ij} + (b_{ij} + c_{ij})) = A + (B + C)$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span> Sejam $A = (a_{ij})$ e $0 = (0_{ij})$, então $A + 0 = (a_{ij} + 0_{ij}) = A$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> Sejam $A = (a_{ij})$ e $-A = (-a_{ij})$, então $A + (-A) = 0$.

<span style="color:#ff6600">MULTIPLICAÇÃO DE UM NÚMERO POR UMA MATRIZ:</span> Dada uma matriz real $A = (a_{ij})$ de ordem $m \times n$, e um número real $t$, o produto de $t$ por $A$ é a matriz real de ordem $m \times n$ dada por:

$$
tA = \begin{bmatrix}
ta_{11} & \ldots & ta_{1n} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
ta_{m1} & \ldots & ta_{mn}
\end{bmatrix}
$$

<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span> Seja a matriz $$A = \begin{bmatrix} 7 & -2 & 3 \\ 10 & 8 & -4 \end{bmatrix}\ \ então \ -5A = \begin{bmatrix} -35 & 10 & -15 \\ -50 & -40 & 20 \end{bmatrix}$$
<span style="color:#ff6600">PROPOSIÇÃO:</span> Sejam as matrizes $A = (a_{ij})$ e $B = (b_{ij})$ matrizes de ordem $m \times n$ e $\alpha$ e $\beta$ números reais. Então as propriedades abaixo são válidas:

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1)</span> $(\alpha \beta)A = \alpha(\beta A)$

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2) </span>$(\alpha + \beta) A = \alpha A + \beta A$

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span> $\alpha(A + B) = \alpha A + \alpha B$

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> $1A = A$

<span style="color:#a3a3a3">DEMONSTRAÇÃO:</span> 

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1)</span> Seja $A = (a_{ij})$. Então $(\alpha \beta)A = \alpha \beta(a_{ij}) = \alpha \beta a_{ij} = \alpha(\beta a_{ij}) = \alpha(\beta A)$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2) </span>Seja $A = (a_{ij})$. Então $(\alpha + \beta)A = ((\alpha + \beta)a_{ij}) = (\alpha a_{ij} + \beta a_{ij}) = (\alpha a_{ij}) + (\beta a_{ij}) = \alpha A + \beta A$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span> Sejam $A = (a_{ij})$ e $B = (b_{ij})$. Então $\alpha(A + B) = \alpha(a_{ij} + b_{ij}) = \alpha a_{ij} + \alpha b_{ij} = \alpha A + \alpha B$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> Seja $A = (a_{ij})$. Então $1A = 1a_{ij} = a_{ij} = A$.

<span style="color:#ff6600">MULTIPLICAÇÃO DE MATRIZES:</span> Sejam $A = (a_{ij})$ de ordem $m \times n$ e $B = (b_{jk})$ de ordem $n \times p$. Chama-se produto de $A$ por $B$ (indica-se $AB$) a matriz $C = (c_{ik})$ de ordem $m \times p$, onde
$$c_{ik} = \sum_{j=1}^{n} a_{ij} b_{jk}$$
<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span> sejam $$
A = \begin{bmatrix}
2 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 2
\end{bmatrix}
\ \ e \ \ \ \ \
B = \begin{bmatrix}
3 & 4 & 5\\ 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}
$$
Então:
$$
AB=\begin{bmatrix}
2 \cdot 3 + 1 \cdot 0 + 0 \cdot 1 & 2 \cdot 4 + 1 \cdot 0 + 0 \cdot 0 & 2 \cdot 5 + 1 \cdot 0 + 0 \cdot 1\\
0 \cdot3 + 1 \cdot 0 + 2 \cdot 1 & 0 \cdot4+1\cdot0+2\cdot0 & 0\cdot5+1\cdot0+2\cdot1
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
6 & 8 & 10 \\
2 & 0 & 2
\end{bmatrix}
$$

<span style="color:#ff6600">PROPOSIÇÃO (PROPRIEDADES DA MULTIPLICAÇÃO DE MATRIZES): </span> Sejam $A = (a_{ij})$ de ordem $m \times n$ e $B = (b_{jk})$ de ordem $n \times p$, as seguintes propriedades são válidas:

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1)</span> Se $C = (c_{ks})$ de ordem $p \times q$, então $A(BC) = (AB)C$.
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2)</span> Se $C = (c_{jk})$ de ordem $n \times p$, então $A(B+C) = AB + AC$.
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span> Se $C = (c_{jk})$ de ordem $n \times p$, então $(A+B)C = AC + BC$.
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> $I_m \times A = A$.

<span style="color:#a3a3a3">DEMONSTRAÇÃO:</span> 

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1)</span> O termo geral de $A(BC)$ é dado por:

$$\sum_{j=1}^{n} a_{ij} \left( \sum_{k=1}^{p} b_{jk} c_{ks} \right) = \sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{p} a_{ij} b_{jk} c_{ks},$$


ao passo que o termo geral de $(AB)C$ é dado por:

$$\sum_{k=1}^{p} \left( \sum_{j=1}^{n} a_{ij}b_{jk} \right)c_{ks} = \sum_{k=1}^{p} \sum_{j=1}^{n}   = \sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{p} a_{ij}b_{jk}c_{ks}.$$

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2)</span>

$$A(B+C)= \sum_{j=1}^{n} \left(b_{jk}+c_{jk}\right) = \sum_{j=1}^{n} \ a_{ij}b_{jk} \ + \ \sum_{j=1}^{n} \ a_{ij}c_{jk} = AC + BC$$

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span>

$$(A+B)C= \sum_{j=1}^{n}(a_{ij} \ + \ b_{jk})c_{jk} = \sum_{j=1}^{n}a_{ij}c_{jk} + \sum_{j=1}^{n}b_{jk}c_{jk} = AC + BC$$

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> Seja $I = (λ_{ij})$ e $A = (a_{jk})$:
$$I = \begin{cases} \lambda_{ij} = 1, & i = j \\ \lambda_{ij} = 0, & i \neq j \end{cases}$$
​

Então,

$$Im \times A = \sum^{m}_{j=1} \lambda_{ij}a_{jk} = \lambda_{i1}a_{1k} + \lambda_{i2}a_{2k} + \dotsb + \lambda_{im}a_{mk} = a_{ik} = a_{jk} = A$$

Logo, $I_m \times A = A$.

<span style="color:#a3a3a3">OBSERVAÇÕES:</span> 

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">1)</span> Sejam $A = (a_{ij}) \in M_{m \times n}$ e $B = (b_{jk}) \in M_{n \times p}$. Podemos multiplicar $A$ por $B$, mas não podemos multiplicar $B$ por $A$. 
<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">2)</span> Se $A$ e $B$ forem matrizes quadradas de ordem $n$, então podemos fazer os produtos $AB$ e $BA$, mas $AB$ e $BA$ não serão necessariamente iguais. Quando $AB = BA$ dizemos que as matrizes $A$ e $B$ comutam.

<span style="color:#ff6600">MATRIZ TRANSPOSTA:</span> Dada uma matriz $A = (a_{ij}) \in M_{m \times n}$, chama-se transposta da matriz $A$, e indica-se por $A^t$, a matriz $n \times m$ em que $A^t = (\overline{a}_{ji})$, $A^t \in M_{n \times m}$, onde $a_{ij} = \overline{a}_{ji}$ $(i=1,\ldots, m; j= 1,\ldots, n)$.

<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span> Seja a matriz $$A = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix}. \ A \ transposta \ de \ A \ é \ A^t = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 1 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}$$
<span style="color:#ff6600">PROPOSIÇÃO:</span> Sejam as matrizes $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij})$, $A^t = (\overline{a}_{ji})$ e $B^t = (\overline{b}_{ji})$. Valem as seguintes propriedades:

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P1) </span>$(A + B)^t = A^t + B^t$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P2)</span> $(λA)^t = λA^t, \quad λ \in \mathbb{R}$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P3)</span> $(A^t)^t = A$.

<span style="color:#ff6600">-</span> <span style="color:#a3a3a3">P4)</span> $(AB)^t = B^t A^t$.

<span style="color:#a3a3a3">DEFINIÇÃO:</span> Uma matriz quadrada $A$ diz-se simétrica se $A^t = A$.

<span style="color:#a3a3a3">Exemplo: </span>Seja a matriz $$A = \begin{bmatrix} 3 & -2 & -1 \\ -2 & 5 & 1 \\ -1 & 1 & 6 \end{bmatrix}$$A transposta de $A$ será: $$A^t = \begin{bmatrix} 3 & -2 & -1 \\ -2 & 5 & 1 \\ -1 & 1 & 6 \end{bmatrix}$$
A matriz $A$ é simétrica, pois $A = A^t$

<span style="color:#a3a3a3">DEFINIÇÃO:</span> Uma matriz quadrada $A$ diz-se antissimétrica se $A^t = -A$.

<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span> Seja a matriz $$A = \begin{bmatrix} 0 & 5 & 2 \\ -5 & 0 & -1 \\ -2 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$A transposta de $A$ será: $$A^t = \begin{bmatrix} 0 & -5 & -2 \\ 5 & 0 & 1 \\ 2 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$A matriz $A$ é antissimétrica, pois $A^t = -A$.

<span style="color:#ff6600">MATRIZ INVERSA</span>

Definição $1.34$. Uma matriz $A$ de ordem $n$ se diz inversível se, e somente se, existe uma matriz $B$, também de ordem $n$, de modo que

$$AB=BA=I_{n}$$

Esta matriz $B$, caso exista, é única e chama-se inversa de $A$, e indica-se por $A^{-1}$.

<span style="color:#ff6600">PROPOSIÇÃO:</span> Dadas as matrizes $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij})$, $A^t = (\overline{a}_{ji})$ e $B^t = (\overline{b}_{ji})$ valem as seguintes propriedades:

<span style="color:#a3a3a3">P1) </span>$I = I^{-1}$.

<span style="color:#a3a3a3">P2)</span> Se a matriz $A$ admite inversa $A^{-1}$, então sua transposta $A^t$ também admite uma inversa $(A^t)^{-1}$ e $(A^t)^{-1} = (A^{-1})^t$.

<span style="color:#a3a3a3">P3)</span> Se as matrizes $A$ e $B$, de mesma ordem, admitem inversas $A^{-1}$ e $B^{-1}$, então o produto $AB$ também admite inversa, e $(AB)^{-1} = B^{-1} A^{-1}$.

<span style="color:#a3a3a3">P4)</span> Se $A$ é inversível, então $A^{-1}$ também é, e vale a seguinte igualdade: $(A^{-1})^{-1} = A$.

Para determinar a inversa de uma matriz, caso ela exista, podem ser usadas as operações da próxima definição.

<span style="color:#a3a3a3">DEFINIÇÃO:</span> Dada uma matriz $A$, entendemos por operações elementares com as linhas de $A$, uma qualquer das seguintes alternativas:

<span style="color:#a3a3a3">(I)</span> Permutar duas linhas de $A$
<span style="color:#a3a3a3">(II)</span> Multiplicar uma linha de A por um número diferente de zero.
<span style="color:#a3a3a3">(III)</span> Somar a uma linha de A uma outra linha de A multiplicada por um número.

Quando obtemos uma matriz $A'$ através de alguma dessas operações, dizemos que
$A′$ é equivalente a $A$, e escreve-se $A′ ∼ A$.

<span style="color:#a3a3a3">Exemplo:</span> vamos verificar se a matriz $A = \begin{bmatrix} 1 & -2 \\ 3 & 5 \end{bmatrix}$ é inversível e determinar $A^{-1}$, caso ela exista.

O objetivo é transformar a matriz $A$ na matriz $I_{2}$ por meio das operações elementares
citadas acima, e com as mesmas operações transformaremos a matriz $I_{2}$ em $A^{−1}$, então reuniremos $A$ e $I_{2}$ numa mesma matriz:

$$\left( \begin{array}{rr|rr} 1 & -2 & 1 & 0 \\ 3 & 5 & 0 & 1 \end{array} \right) \rightarrow L_2 = -3L_1 + L_2 \rightarrow \left( \begin{array}{rr|rr} 1 & -2 & 1 & 0 \\ 0 & 11 & -3 & 1 \end{array} \right)$$ $$\rightarrow L_1 = \frac{2}{11}L_2 + L_1 \left( \begin{array}{rr|rr} 1 & 0 & \frac{5}{11} & \frac{2}{11} \\ 0 & 11 & -3 & 1 \end{array} \right) \rightarrow L_2 = \frac{L_2}{11} \left( \begin{array}{rr|rr} 1 & 0 & \frac{5}{11} & \frac{2}{11} \\ 0 & 1 & \frac{-3}{11} & \frac{1}{11} \end{array} \right)$$
Portanto, a matriz inversa $A^{-1}$ é: $$A^{-1} = \left[ \begin{array}{rr} \frac{5}{11} & \frac{2}{11} \\ \frac{-3}{11} & \frac{1}{11} \end{array} \right]$$

